\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[lmargin=2.5cm, rmargin=2.5cm,tmargin=2.5cm,bmargin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{indentfirst}

\lstset{
  language=JavaScript,
  basicstyle=\footnotesize \ttfamily,
  showstringspaces=false,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  tabsize=2,
  inputencoding=utf8,
  extendedchars=\true,
  breaklines=true,
  frame=single
}

\newcommand{\br}{\vspace{0.5em}}

\begin{document}

\begin{center}
	\begin{LARGE}\textbf{\textsc{Wirtualna kamera --- sprawozdanie}}\end{LARGE} \\
	\begin{large}\textsc{Grafika komputerowa --- projekt nr 1}\end{large} \\
	\br
	\begin{large}Mateusz Cieciura, GR1, 234337\end{large} \\
	\br
	\today
\end{center}

\section{Wstęp}

Celem projektu było stworzenie wirtualnej kamery, która umożliwa 
następujące operacje:

\begin{itemize} \itemsep2pt
	\item Translację kamery względem osi \texttt{OX}, \texttt{OY}, 
	\texttt{OZ}
	\item Rotację kamery względem osi \texttt{OX}, \texttt{OY}, 
	\texttt{OZ}
	\item Skalowanie obrazu (zmiana ogniskowej --- zoom)
\end{itemize}

\section{Struktura danych}

W projekcie zastosowano obiektowy model danych. Najbardziej podstawowym
elementem w strukturze jest punkt w przestrzeni trójwymiarowej:

\begin{lstlisting}
class Point3D {
	x: number;
	y: number;
	z: number;
	// ...
}
\end{lstlisting}

Zbiór punktów wraz z informacją o połączeniach między nimi tworzy ścianę.
Przyjęto konwencję przy wprowadzaniu punktów oraz połączeń, tak aby
odzwierciedlały rzeczywiste położenie w przestrzeni i było uniwersalne.

\begin{lstlisting}
class Face {
	points: Point3D[];
	edges: any[];
	// ...
}
\end{lstlisting}

Ostatecznie ściany są zbierane w prostopadłościan, który jest widoczny
na scenie:

\begin{lstlisting}
class Cuboid {
	faces: Face[];
	// ...
}
\end{lstlisting}

\section{Ruch kamery}

Aby poprawnie wyświetlać scenę po przekształceniach należy stosować 
odpowiednie przekształcenia względem wszystkich punktów tworzących scenę.

\subsection{Rzutowanie perspektywiczne}

Aby narysować na płaszczyźnie punkt, który ma współrzędne w trzech
wymirach należy zastosować przekształcenie, zwane rzutowaniem 
perspektywicznym:

$x' = \frac{x}{z}$

$y' = \frac{y}{z}$

Wzór ten jest prawdziwy dla z > 0, w innym przypadku należy zastosować
jego drobną modyfikację.

\subsection{Skalowanie --- zoom}

Aby zasymulować zmianę skalowania należy w trakcie rzutowania przemnożyć
współrzędne przez współczynnik skalowania d:

$x' = \frac{d * x}{z}$

$y' = \frac{d * y}{z}$

\subsection{Translacja}

Zrealizowano osobno trzy transalcje --- wzdłuż osi OX, OY oraz OZ.
Każdą translację można rozłożyć na trzy składowe, więc rozwiązanie to jest
poprawne.

Zastosowane wzory:

\begin{lstlisting}
translate(x: number, y: number, z: number) {
	this.x += x;
	this.y += y;
	this.z += z;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Rotacja}

Zrealizowano osobno trzy rotacje --- względem osi OX, OY oraz OZ.
Dokonuje się tego za pomocą przemnożenie współrzędnych punktu przez macierz
rotacji, która wygląda inaczej dla każdej z osi.

Dla przykładu przedstawiono poniżej jedną z rotacji:

\begin{lstlisting}
rotateOy(angle: number) {
	this.x = Math.cos(angle) * this.x + Math.sin(angle) * this.z;
	this.z = Math.cos(angle) * this.z - Math.sin(angle) * this.x;
}
\end{lstlisting}

\section{Podsumowanie}

Udało się osiągnąć wszystkie założone cele.
Wykonano wszystkie rodzaje transformacji założone w konspekcie projektu.

Podczas poruszania się po scenie czasami ma się wrażenie, że niektóre 
"ujęcia" wyglądają nierzeczywiście --- może być to spowodowane ubogą
sceną i brakiem dodatkowych czynników, do których jest przyzwyczajone
ludzkie oko i mózg, np. światła.

Dodatkowo, wybrana technologia (język \texttt{TypeScript}) okazał się
być trafnym wyborem, gdyż dzięki rozszerzeniu możliwości języka 
\texttt{JavaScript} w postaci natywnej obiektowości w łatwy sposób można
operować w świecie programowania obiektowego.

\end{document}
